\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act.tex }
\header{\textbf{Chapitre C7.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMatiere}
% -----------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{ \textbf{AE2.} Effet thermique des transformations chimiques }
%
\begin{contexte}
  \textbf{Objectifs:}
  \begin{itemize}
    \item Mettre en œuvre un protocole expérimental.
    \item Identifier le caractère exothermique ou endothermique d'une transformation
    chimique.
    \item Identifier les produits d'une transformation chimique et écrire l'équation de
    réaction la modélisant.
    \item Mettre en évidence l'influence de la masse du réactif limitant.
  \end{itemize}
\end{contexte}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{informations à disposition}
\begin{docs}
  \docL[sidebyside, lefthand ratio = .3]{La poche de froid}{poche}
  \centering
  % \includegraphics[scale=.5]{poche_froid.png}
  \includegraphics[scale=.5]{./img/poche_mode_op}
  \tcblower  
  Nous avons conçu cette poche qui crée du froid instantané sans nécessiter de
  congélation. Elle atténue la douleur par l'apport de froid sur la zone à traiter.
  
  Cette poche de froid convient particulièrement aux sports de contact (foot, rugby,
  hand…) et de combat. Prête à l'emploi, la poche ne nécessite pas de réfrigération. Usage
  unique.

  \raggedleft \textit{decathlon.fr}
  % 
  \docL{Exothermique, endothermique}{exoEndo}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Une transformation est \emph{exothermique} si elle provoque une
    \emph{augmentation de la température}.
    \item Une transformation est \emph{endothermique} si elle s'accompagne d'une
    \emph{diminution de la température.}
    \item Si une réaction ne provoque ni l'un ni l'autre, elle est \emph{athermique.}
  \end{itemize}
  % 
  \docL{Montage expérimental}{montage}
  \centering \includegraphics[scale=.1]{./img/montage_melange.png}
\end{docs}
% 
\begin{materiel}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
      \item Erlenmeyer (ou becher) de \SI{50}{\ml}
      \item Coupelle de pesée
      \item Thermomètre
      \item Agitateur magnétique
      \item Balance
      \item Éprouvette graduée
      \item Nitrate d'amonium solide
      \item Chlorure de sodium solide
      \item Sulfate de magnésium solide 
      \item Hydrogénocarbonate de sodium solide 
      \item Solution d'acide chlorhydrique à \SI{18}{\g\per\l}
      \item Solution d'hydroxyde de sodium à \SI{40}{\g\per\l}
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{materiel}
%
\begin{donnees}
  
  Masse d’une mole des  espèces chimiques:
  
  \begin{center}
    \begin{tblr}{row{odd}={bg=gray!20}, hline{2} , row{1} = {c, font=\bfseries, bg=white},
        rows = {c} }
      Espèce chimique
      & \ch{NH4NO3}
      & \ch{NaCl}
      & \ch{MgSO4}  \\
      Masse d'une mole / g
      & 53
      & 58
      & 120 \\
    \end{tblr}
  \end{center}

  Formule de quelques ions:
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item Ion chlorure: \ch{Cl-}
    \item Ion ammonium: \ch{NH4+}
    \item Ion sulfate : \ch{SO4^2-}
  \end{itemize}
\end{multicols}

\end{donnees}





% -------------------------------------------------------------------------------
\section{travail à effectuer}
\subsection{Partie 1 : effet thermique d'une dissolution}
On souhaite dissoudre \SI{5.0e-2}{\mole} de différents solides dans \SI{10}{\ml} d'eau.
\begin{enumerate}
  \item \app\rea Calculer la masse correspondant pour chaque solide du tableau \ref{tbl:melange}
  puis compléter la deuxième ligne.
  \item \rea Réaliser les dissolutions de ces trois solides et compléter le tableau
  \ref{tbl:melange}.
  \item \val Lequel de ces trois solides pourrait être utilisé dans une poche de froid?
  Expliquer alors son fonctionnement.
\end{enumerate}
%
\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tblr}{hlines, vlines, row{1}={font=\bfseries},
    column{1}={font=\bfseries},colspec={XXXX}, rows = {2cm, m,c} }
      Solide
    & Nitrate d'ammonium \newline \ch{NH4NO3}  
    & Chlorure de sodium \newline \ch{NaCl}
    & Sulfate de magnésium \newline \ch{MgSO4} \\
    %
    Masse pesée
    & \dotfill
    & \dotfill
    & \dotfill\\
    {Température initiale \\  $\theta_i$ / \unit{\degreeCelsius}}
    & \dotfill
    & \dotfill
    & \dotfill \\
    {Température finale \\  $\theta_f$ / \unit{\degreeCelsius}}
    & \dotfill
    & \dotfill
    &\dotfill \\
    {Variation de température \\ $\Delta \theta = \theta_f - \theta_i$}
    & \dotfill
    &\dotfill
    & \dotfill \\
    La réaction est \dots
    & \dotfill
    & \dotfill
    & \dotfill \\
  \end{tblr}
  \caption{tableau à compléter}
  \label{tbl:melange}  
\end{table}
%
\subsection{Partie 2 : réaction entre l'acide chlorhydrique et l'hydrogénocarbonate
  de sodium \ch{NaHCO3}}
L'acide chlorhydrique (\ch{H+ (aq)}, \ch{Cl- (aq)}) réagit avec l'hydrogénocarbonate de
sodium pour former des ions sodium \ch{Na+}, du dioxyde de carbone et de l'eau.

\begin{docs}
  \docL{Protocole expérimental}{protocole}
  \begin{dingautolist}{202}
    \item À l'aide d'une éprouvette graduée, introduire dans un erlenmeyer, \SI{25}{\ml}
    de solution d'acide chlorhydrique de concentration $\gamma = \SI{18}{\g\per\l}$
    (soit \SI{2.5e-2}{\mole}).
    \item Noter sa température initiale.
    \item Introduire sous agitation $m = \SI{1.0}{\g}$ d'hydrogénocarbone de sodium.
    \item Noter la température finale.
    \item Reprendre les étapes précédentes avec une masse de $m = \SI{.5}{\g}$.
  \end{dingautolist}
  % 
  \docL{Identification du gaz}{identification}
  \centering
  \includegraphics[scale=.1]{./img/eau_chaux.png}
\end{docs}
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item \ana Écrire l'équation de la réaction modélisant cette transformation.
  \item \val Observer l'expérience réalisée sur la paillasse professeur et expliquer en quoi
  elle confirme l'équation de réaction précédente. \refDoc{protocole} 
  \item \ana Identifier dans l'équation précédente les espèces spectratrices et la simplifier.
  \item Montrer que l'hydrogénocarbonate de sodium est le réactif limitant pour les deux
  mélanges.
  \item \rea Mettre en œuvre le protocole ci-dessus et noter les résultats obtenus.
  \item \val Conclure sur le caractère exothermique et endothermique de cette transformation et
  sur l'influence de la masse du réactif limitant.
\end{enumerate}
\end{document}
